\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:desarrollo}

\drop{E}{n} este capitulo se detallará todo el proceso llevado a cabo para el desarrollo del proyecto, describiendo el escenario de trabajo, contextualizando los problemas a resolver, describiendo el proceso de diseño y desarrollo del sistema de control de acceso, y la arquitectura del middleware diseñado.


\section{Escenario}
El escenario abordado en el desarrollo de este proyecto, esta basado en el edificio del Instituto de Tecnologías y Sistemas de Información de la Universidad de Castilla-La Mancha [Figura \ref{fig:itsi}], situado en el campus de Ciudad Real, donde un conjunto de 40 personas, aproximadamente, desarrollan su actividad laboral diariamente. En este instituto conviven grupos de investigación pertenecientes a la Escuela Superior de Informática de la misma universidad y empresas que desarrollan su actividad en el ámbito de las TIC.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/itsi.jpg}
		\caption{Edificio del Instituto de Tecnologías y Sistemas de Información (ITSI)}
		\label{fig:itsi}
	\end{center}
\end{figure}

Se dispone de una gran variedad de laboratorios y equipos con hardware y software especializado de gran potencia, además de herramientas propias desarrolladas por los grupos de investigación en las instalaciones del edificio. Es por ello que se requieren de los mecanismos necesarios para mantener el entorno seguro frente a posibles incidentes que puedan causar el perjuicio de los activos que en el se encuentran. Para ello, se hayan desplegado un gran número de sensores y actuadores que permiten gestionar la seguridad de manera integral, pudiendo hacer del ITSI un edificio auto-gestionado en cuanto a seguridad se refiere, de forma que los trabajadores que se alojan en el mismo pueden acceder a él mediante el uso de una tarjeta de identificación corporativa.

Algunos de los dispositivos que podemos encontrar en el edificio son: detectores de presencia, sensores de humo, cámaras de vigilancia y lectores de tarjetas RFID, entre otros. En la Figura \ref{fig:itsiDispositivos} podemos ver un ejemplo de la disposición de dichos sensores dentro del edificio.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/ITSI-dispositivos.png}
		\caption{Sensores desplegados en el ITSI}
		\label{fig:itsiDispositivos}
	\end{center}
\end{figure}

A lo largo y ancho del edificio se hayan desplegados distintos sistemas y servicios desarrollados por los grupos de investigación con los que realizar tareas de investigación.

El sistema de rastreo de personas basado en Kinect\footnote{\href{https://www.xbox.com/es-ES/xbox-one/accessories/kinect}{https://www.xbox.com/es-ES/xbox-one/accessories/kinect}} es uno de los sistemas que podemos ver desplegados en la segunda planta del ITSI [Figura \ref{fig:kinect}]. Este sistema es capaz de contar el numero de personas que acceden a cada una de las tres habitaciones que se hayan en su campo de visión. Dicho sistema podría ser utilizado por un servicio de evacuación adaptativa, como nos ilustra el trabajo \cite{7543767}].

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/kinect.jpg}
		\caption{Sistema de rastreo de personas basado en Kinect}
		\label{fig:kinect}	
	\end{center}	
\end{figure}

En la azotea del edificio podemos encontrar desplegados distintos sensores ambientales que permiten monitorizar las condiciones climáticas externas [Figura \ref{fig:azotea}], obteniendo información sobre la calidad del aire, la velocidad del viento o el nivel de precipitaciones entre otros. Los dispositivos que se encargan de la recogida de dichos datos, emplean la plataforma Libelium\footnote{\href{http://www.libelium.com/}{http://www.libelium.com/}} con la cual se permite el envío de los datos recogidos por los sensores acoplados a la misma, a través de tecnologías como ZigBee o LoRaWAN. 
Esta plataforma nos provee de los mecanismos necesarios para habilitar la gestión eficiente y automática de servicios de mantenimiento de zonas exteriores, como pudiera ser la parada del sistema de regadío cuando se detecten precipitaciones o la generación de alertas cuando el nivel de C02 es muy alto por la posibilidad de que se haya producido un incendio en el edificio. 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/libelium.jpg}
		\caption{Estación meteorológica y sensores de calidad de aire conectados a Wasmote Plug \& Sense! alimentados por placas solares}
		\label{fig:azotea}
	\end{center}	
\end{figure}

El grupo de investigación ARCO\footnote{\href{http://arco.esi.uclm.es/}{http://arco.esi.uclm.es/}} identificó la necesidad de integrar un sistema de control de acceso que permitiese la apertura de la puerta del laboratorio perteneciente al mismo, de forma remota. Para ello se estudiaron distintas soluciones comerciales existentes en el mercado y se decidió implantar la suite completa que proporciona la empresa August\footnote{\href{http://august.com/keyless-entry/}{http://august.com/keyless-entry/}}.

\newpage
\subsection{Despliegue de August Smart Lock}
\label{sec:despliegue-august}

El dispositivo August Smart Lock (Gen. 2) [ASL en adelante] proporciona una solución que permite el bloqueo y desbloqueo de la cerradura de una puerta de forma remota. Dicho dispositivo integra una módulo Bluetooth LE (BLE) mediante la cual, a través de la aplicación móvil August Home, podemos controlar y monitorizar el estado de la cerradura. 

El dispositivo ASL por si solo no tiene la capacidad de ser controlado a través de Internet, pero la empresa desarrolladora oferta varios accesorios adicionales con los que realizar esta tarea: August Connect y August Doorbell Cam. 

August Connect permite conectar la cerradura a un punto de acceso WiFi, de forma que podemos operar sobre la cerradura de forma remota. En cambio August Doorbell Cam además de permitir la operación anterior, también permite visualizar los visitantes que llaman al timbre e interactuar con ellos con audio bidireccional.

Esta empresa también proporciona August Smart Keypad con el cual podemos operar con la cerradura mediante códigos numéricos, de forma que no sea necesario disponer de la aplicación móvil.


\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figures/august.jpg}
		\caption{August Smart Lock, August Doorbell Cam y August Smart Keypad}
		\label{fig:august}
	\end{center}
\end{figure}

El factor de forma de la cerradura ASL está orientado para poder ser acoplada a cerrojos de un cilindro [Figura \ref{fig:cerrojo}], pero no con mortajas, cilindros de llanta ni cerraduras interconectadas. Es por ello que fue necesaria la instalación de un cerrojo de un solo cilindro en la puerta del laboratorio [Figura \ref{fig:instalacion}]. 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/cerrojo.jpg}
		\caption{Cerrojo de un cilindro}
		\label{fig:cerrojo}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.99\textwidth]{figures/instalacion.jpg}
		\caption{Instalación de cerrojo de un cilindro y August Smart Lock}
		\label{fig:instalacion}
	\end{center}
\end{figure}

El desembolso económico que requirió la instalación de los distintos elementos del sistema, está ilustrado en la Tabla \ref{tab:presupuesto-august}:

\begin{table}[]
	\centering
	\label{my-label}
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		\textit{Dispositivo}                                         & \textit{Precio} \\ \hline
		Agust Smart Lock                                             & 229              \\ \hline
		August Doorbell Cam                                          & 200               \\ \hline
		August Smart Keypad                                          & 80              \\ \hline
		Cerradura Schlage B60N                                       & 34              \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		\multicolumn{1}{|r|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Total}} & \textbf{543 }   \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Presupuesto de instalación de dispositivos August}
	\label{tab:presupuesto-august}
\end{table}

Tras la instalación del cerrojo y la cerradura, se realizó un estudio de las capacidades de ASL con la finalidad de habilitar el control de dicho dispositivo a través de un software desarrollado por el grupo de investigación. La empresa August proporciona un API REST con la que poder acceder al control de dichos dispositivos, pero esta es cerrada, de forma que se realizó una solicitud a la empresa para intentar acceder a ella, pero fue denegada. 

Tras el intento fallido de conseguir acceso a la \ac{API} de August, se implementó un servidor con conexión BLE en una Raspberry Pi, con la finalidad de desplegar un módulo en Node.js que permite operar con el August Smart Lock gracias al proyecto augustuctl\footnote{\href{https://github.com/robson83/augustctl}{https://github.com/robson83/augustctl}}. 

Para el correcto funcionamiento del modulo, se requería la clave secreta que habilita la comunicación de la aplicación móvil instalada en Android/iOS con la cerradura. Para la obtención de dicha clave, era necesario tener instalada una versión menor a la 1.0.4 de la aplicación, ya que a través del modo debug de la misma, se podía obtener un fichero JSON con la clave secreta, pero debido a la deprecación de los firmwares del sistema, la aplicación había sido actualizada para poder operar con el software mas actual. 

Todos los intentos de poder desarrollar una solución abierta que permitiera usar el sistema August para mantener el control total de la apertura de la puerta fueron fallidos. Incluso en determinadas ocasiones los dispositivos instalados presentaban mal funcionamiento, puesto que la aplicación asiduamente no detectaba la cerradura, se debía de introducir el código de acceso mas de una vez en el August Smart Keypad, e incluso las baterías de los dispositivos se agotaban en un periodo corto de tiempo. 

Tras la multitud de problemas de interoperabilidad que generó el sistema August, se decidió diseñar e implantar un sistema de control de acceso abierto, que permitiese actuar sobre la cerradura de forma remota y para el cual no hubiese que hacer un desembolso económico tan elevado como en el sistema August.


\section{Contextualización del problema}
Los Smart Buildings constituyen un ecosistema de dispositivos y servicios distribuidos y heterogéneos que demandan estrategias o procesos de simbiosis que soporten la cooperación de los mismos para la consecución de unos objetivos generales y comunes. 

Como se ha podido ilustrar en la sección anterior, la capacidad de integración del sistema August se ve limitada por el fabricante del dispositivo, ya que únicamente permite operar sobre sus dispositivos a través de unas determinadas aplicaciones y tecnologías de comunicación, como Bluetooth LE o WiFi, lo cual genera una barrera tecnológica en cuanto a interoperabilidad se refiere. 

El despliegue de distintos sensores y actuadores en el ITSI, permite gestionar la seguridad del edificio de forma integral, pero la capacidad de respuesta que proveen está limitada por el comportamiento pre-programado del sistema. Si uno de los sistemas falla, se deben de habilitar los mecanismos correspondientes para poder suplir la función de dicho sistema, de forma que no se ponga en compromiso el funcionamiento normal y continuo del entorno. 
Como ocurría en el caso anterior, frente a la posibilidad de que el sistema August no responda ante el control de la aplicación móvil, ya sea por fallos en la comunicación o por que simplemente no tenemos accesible el teléfono móvil, deben articularse mecanismos alternativos con los que poder desbloquear el cerrojo de la puerta. El diseño de estos mecanismos implican afrontar distintas problemáticas.

Uno de los principales retos a los que deben hacer frente los sistemas IoT es el de la integración y agregación de información y conocimiento procedente de diferentes fuentes de información. La razón principal de la falta de interoperabilidad entre distintas fuentes de datos, no se debe únicamente a la falta de estandarización del formato de los datos, sino que para que exista esa interoperabilidad se necesita información adicional sobre qué hace cada dispositivo o servicio y cómo lo hace. 

Actualmente uno de los mecanismos que permiten describir las capacidades de un servicio es la definición de una interfaz de programación o \ac{API}. Con este tipo de mecanismos se pone a disposición de los desarrolladores la especificación de las capacidades de un servicio o dispositivo, incluyendo la definición de subrutinas, protocolos y estructuras de datos entre otros que el servicio utiliza para su funcionamiento.

En este punto es necesario establecer un mecanismo alternativo con el que delegar la semántica de acceso al servicio a un nuevo nivel, de forma que la tarea de integración entre servicios se pueda llevar a cabo de manera no supervisada y automática. Existen muchos trabajos en esta linea que atajan la problemática a través del empleo de ontologías, pero con este tipo de soluciones se captura la sintaxis y la semántica del lenguaje, pero no su pragmática. Con pragmática entendemos el aspecto que determina la interpretación de un dato en función del contexto. Por ejemplo, los datos de un sensor de temperatura deben ser interpretados de distinto modo si éste se ubica en el exterior o interior de un edificio.

La separación entre la semántica y pragmática representa una visión disruptiva dentro del campo de las arquitecturas basadas en servicios pues, al estar la semántica y pragmática de éstos localizada fuera de su interfaz de programación, su gestión se puede delegar totalmente a otros sistemas automáticos que, por ejemplo, se guiarán con un objetivo específico o encaminados a satisfacer ciertas necesidades. Así, por ejemplo, un sistema inteligente podrá concluir que ante la necesidad de iluminar una habitación durante un apagón se podrá utilizar la pantalla del móvil, cosa que un ser humano hace sin reparar en la complejidad que semejante reconfiguración tiene para un sistema inteligente, obviando el caso en el que expresamente la pantalla haya sido configurada para actuar ante situación de apagón o similar.

Para poder hablar de entornos inteligentes es necesario que dicho entorno sea capaz de prever, detectar y satisfacer las necesidades de las personas que se encuentran en el. Es en este punto donde paradigmas como la inteligencia ambiental (\ac{AmI}) y los sistemas multi-agentes (\ac{MAS}) se han propuesto como soluciones candidatas para resolver dichas problemáticas. La caracterización principal de este tipo de sistemas es que tienen conciencia del contexto, son adaptativos y personalizados, y pueden anticiparse a las necesidades de los usuarios.

En el desarrollo de sistemas para entornos inteligentes, la generación automática de respuestas a las necesidades del entorno es el cuello de botella que está ralentizando la consecución de entornos realmente inteligentes. En este trabajo se ha empleado la composición automática de servicios como mecanismo para articular esas respuestas. Sin embargo, resulta evidente de que la articulación de respuestas mediante la composición de servicios debe estar fundamentada no sólo en un profundo entendimiento de la situación contextual, sino también en el conocimiento general que determina cómo funcionan las cosas, lo que se conoce como sentido común.

Un sistema de representación de conocimiento que permita dar soporte a la composición automática de servicios, debe de dar respuesta a las siguientes cuestiones:

\begin{itemize}
	\item Saber que servicios tenemos disponibles en el entorno
	\item Saber que hace cada uno de los servicios
	\item Saber como utilizar los servicios
	\item Saber como comunicar los servicios entre si para la consecución de un objetivo
\end{itemize}


Teniendo en cuenta todas estas cuestiones, en la siguiente sección profundizaremos en la arquitectura propuesta para articular la composición automática de servicios.


\section{Diseño de la arquitectura}
La arquitectura propuesta en este trabajo ha sido especialmente diseñada para habilitar dos capacidades claves:

\begin{itemize}
	\item La capacidad de comprender automáticamente las necesidades del contexto y los medios de actuación disponibles para satisfacer dichas necesidades.
	\item La capacidad de integrar, reconfigurar y componer los servicios disponibles en un entorno IoT.
\end{itemize}

Para este fin, la arquitectura descrita en la figura \ref{fig:arquitectura-middleware} organiza en cuatro capas las habilidades que se ocupan de las capacidades mencionadas anteriormente. 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.99\textwidth]{figures/arquitectura-middleware.png}
		\caption{Arquitectura del middleware semántico}
		\label{fig:arquitectura-middleware}
	\end{center}
\end{figure}

En la parte mas baja de la arquitectura encontramos los servicios del sistema. El tratamiento uniforme de los servicios requiere de una capa de abstracción que permita homogeneizar la heterogeneidad de dichos servicios, por lo cual a ese mismo nivel, se proporciona el protocolo IDM.

Por encima de esta capa, encontramos el middleware orientado a objetos de propósito general, que esta provisto de capacidades avanzadas en la capa superior, con las que podemos extender las funcionalidades del mismo para automatizar las tareas de busqueda de servicios y despliegue entre otros. Este middleware se sustenta sobre un conjunto de interfaces de programación bien conocidas, cuya semántica esta reflejada en una base de conocimiento. 
Por ultimo, en la capa superior de la arquitectura disponemos de la capa de conciencia o de agentes, sustenta los modelos de comportamiento que determina como el sistema debe comportarse como resultado de la situación actual.

\subsection{Servicios}
Un servicio es una unidad funcional discreta que realiza una tarea determinada y a la que se puede acceder de forma remota e independiente. En los ecosistemas IoT podemos encontrar distintos servicios desplegados, los cuales pueden ser clasificados en distintos niveles:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Edge}: En este nivel se realiza un procesamiento de los datos muy cercano a la fuente que los genera. En la mayoría de los casos, los servicios son implementados en el dispositivo, por lo cual existe un fuerte acoplamiento entre el servicio y el dispositivo. Las ventajas principales de este tipo de computación es que se proporciona una baja latencia de procesamiento y un alto nivel de privacidad.
	\item \textbf{Fog}: Este nivel proporciona una infraestructura de computación descentralizada en la que los datos, el cómputo, el almacenamiento y las aplicaciones están distribuidos en el lugar más lógico y eficiente entre la fuente de datos y la nube. Comúnmente se realizan tareas de agregación, manipulación y procesamiento de datos que no pueden ser realizadas en el nivel Edge, por medio de gateways de aplicaciones o hubs.
	
	\item \textbf{Cloud}: Este paradigma permite ofrecer servicios de computación a través de Internet. A este nivel se puede realizar un procesamiento de cantidades muy elevadas de datos, por lo cual la optimización de recursos y la eficiencia en costes son algunos de las ventajas mas relevantes de este modelo de computación.	
\end{itemize}

Las Arquitecturas Orientadas a Servicios (\ac{SOA}) tradicionales han considerado los servicios en el mismo nivel, pero con esta arquitectura no se pretende hacer esa distinción, simplemente se persigue un servicio de homogeneización que permita ver a los servicios de igual forma, independientemente del enfoque computacional que sigan (Edge, Fog o Cloud). El hecho de que todos los servicios puedan ser tratados por igual, permite automatizar la tarea de composición y reconfiguración de los servicios de forma no supervisada.

Comúnmente las tecnologías de comunicación subyacentes a los servicios Edge, están fuertemente acopladas. Esto se debe a que los dispositivos disponen de capacidades limitadas en cuanto a memoria y procesamiento, lo que conduce a la imposibilidad de  implementar la pila TCP/IP completa. Por lo cual, en la mayoría de los casos no es posible reemplazar los protocolos de propósitos específicos por uno estándar. 

Este trabajo propone un protocolo de red virtual inter-dominio para el intercambio de mensajes, denominado IDM, que permite un direccionamiento unívoco de los dispositivos IoT independientemente de la ubicación y tecnología de red subyacente. IDM \cite{Villa2017} proporciona un mecanismo para interconectar los objetos para que puedan comunicarse entre sí de forma simétrica,  para el cual no es necesaria una transformación de los mensajes que se envían a través de la red ni la configuración de manejadores o enrutadores de mensajes.
Uno de los aspectos mas importantes de IDM es que cada uno de los recursos de la red IoT (cada sensor o actuador). es un objeto. Esto implica que si un solo dispositivo tiene mas de un recurso, un objeto individual será asignado para cada recurso.

\subsection{Middleware}
La arquitectura propuesta usa en la capa middleware, un middleware orientado a objetos de propósito general como es ZeroC Ice. Ice es un middleware basado en llamadas a procedimiento remoto desarrollado por la compañía ZeroC. 
Ice provee un conjunto de herramientas, APIs y librerías para soportar el desarrollo de aplicaciones orientadas a objetos del tipo cliente-servidor en entornos heterogéneos en los cuales las aplicaciones pueden ser desarrolladas con diferentes lenguajes de programación. 

Para ofrecer un tratamiento uniforme de los servicios desarrollados en Ice, el middleware dispone de un lenguaje de especificación de interfaces denominado \textit{Slice}. Cada objeto Ice, tiene una interfaz asociada con la que se define el  numero de operaciones que puede realizar y los tipos de datos que intercambia entre el cliente y el servidor. Por medio de las interfaces Slice, el desarrollador puede generar bindings para distintos lenguajes, de forma que la interoperación entre clientes y servidores está soportada de facto gracias al protocolo Ice (IceP\footnote{\href{https://doc.zeroc.com/display/Ice36/The+Ice+Protocol}{https://doc.zeroc.com/display/Ice36/The+Ice+Protocol}}).

ZeroC Ice dispone de un conjunto de herramientas y servicios que permiten tratar problemas recurrentes en sistemas distribuidos como el soporte para la propagación de datos, el despliegue, o la gestión de nodos y plataformas. Los servicios de los que dispone son los siguientes\footnote{\href{https://doc.zeroc.com/display/Ice36/Ice+Services+Overview}{https://doc.zeroc.com/display/Ice36/Ice+Services+Overview}}: Freeze, IceGrid, IceBox Server, IceStorm, IcePatch2 y Glacier2. En nuestra arquitectura, hemos extendido las capacidades de dichos servicios para habilitar el servido de despliegue de procesos y para tareas involucradas en la composición de servicios:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Servidor de propiedades}: Este servicio pretende sustentar la información estática de los diferentes elementos que comprenden al sistema como servicios, dispositivos, localizaciones, etc. Ese servicio es implementado como una base de datos clave-valor, en la cual cada propiedad (o clave) tiene asociada un valor.
	\item \textbf{Servicio de descubrimiento}: Este servicio permite obtener una lista de servicios que cumplen con unos determinados requerimientos en términos de localización, capacidades o propiedades. 
	\item \textbf{Servicio de contexto}: Este servicio se comporta como un directorio de servicios y dispositivos que están organizados jerárquicamente, de forma que los servicios que provean una misma funcionalidad, o que estén localizados en una determinada localización, queden dispuestos bajo el mismo directorio.
	\item \textbf{Servicio de eventos avanzado}: Este servicio soporta el filtrado de eventos y tiene capacidades de persistencia, para poder seleccionar que eventos relacionados con un determinado patrón sean filtrados mediante una determinada regla.
\end{itemize}
Estos servicios están motivados por la necesidad de proporcionar soporte para la composición de servicios. 

\subsection{BDI}


\section{Lenguaje de descripción de servicios}
La revisión del estado del arte de los lenguajes de descripción de servicios pone de manifiesto que la mayoría de las propuestas recurren a los lenguajes estándar, como los OWL o variaciones de este. Estos enfoques funcionan bien cuando se trata de realizar tareas de razonamiento básico, que básicamente consisten en operaciones de comprobación de consistencia. Sin embargo, estas habilidades son suficientes para abordar la composición del servicio básico, en términos de coincidencia de entrada/salida, pero es claramente insuficiente cuando se requieren trabajos de composición o reconfiguración más avanzados.

La razón detrás de esta limitación es que los lenguajes estándares básicamente tratan la interoperabilidad a nivel de sintaxis (semántica, como máximo). No obstante, los lenguajes no dependen únicamente de la sintaxis y la semántica, sino también de la pragmática. Por lo tanto, un lenguaje de descripción de servicios debería abordar: 

\begin{itemize}
	\item La sintaxis del lenguaje o cómo las palabras que componen el lenguaje se pueden combinar para formar enunciados.
	\item La semántica del lenguaje que establece el significado de cada palabra y enunciado del lenguaje.
	\item La pragmática del lenguaje que especifica cómo el contexto afecta el significado de la palabra y los enunciados.
\end{itemize}

En este trabajo se ha propuesto abordar estos tres aspectos del lenguaje utilizando una gramática libre de contexto para describir el lenguaje propuesto, un modelo semántico formal para la semántica y un modelo Kripke para capturar la pragmática del lenguaje.

\subsection{Nivel sintáctico}
En este nivel, el léxico del lenguaje propuesto se proporciona en términos de categorías o entidades, junto con las reglas que determinan cómo se pueden combinar estos símbolos. La sintaxis del SDL está destinada a enumerar estrictamente los conceptos del dominio que se pueden considerar. De forma similar a cómo se establece el léxico de los lenguajes formales y teniendo en cuenta tanto la necesidad de restricciones de simplicidad y eficiencia, el enfoque propuesto para modelar la dimensión sintáctica del contexto sigue la teoría del lenguaje formal.

Usando la notación y las definiciones de esta teoría, se postula una gramática libre de contexto como un medio para capturar la sintaxis de SDL. Las siguientes definiciones presentan los fundamentos de un lenguaje formal para describir servicios.

\textbf{Definición 1}: Una gramática libre de contexto esta definida como una tupla de cuatro, tal que: 

\begin{equation}
G=( V,T,P, {S}_{0} )
\end{equation}

donde:

$S_0$: Es el axioma o símbolo inicial.

$T$: Es el alfabeto o léxico. También se conoce como el conjunto de vocabulario terminal de la gramática.

$V$: Es el conjunto de símbolos no-terminales de la gramática.

$P$: Es el conjunto de reglas de producción tal que:

\begin{equation}
P:V \rightarrow X_1, ..., X_n \mbox{ donde } X_i \in
(T \cup V)^\ast
\end{equation}

\textbf{Definición 2}: $L$ es el lenguaje tal que $L = L(G)$, cuya gramática $G=(B,E,\Gamma, S_0)$ es definida por lo siguiente:

$V = \{S_0$, Definición, Predicado, Declaración, Tipo, Evento, Acción, Interfaz, Servicio, Capacidad, Lugar, Tiempo\} 

$T = A \cup E \cup I \cup S \cup P \cup C  $\{requiere, proporciona, implementa, realiza, a través de, causa, por, $ \in$, es un, identifica, tiene el valor -\}

donde, $A$ es el conjunto de acciones, $E$ el conjunto de eventos, $I$ el conjunto de interfaces, $S$ el conjunto de servicios, $P$ el conjunto de propiedades y $C$ el conjunto de contextos.

$A= \{ejecuta_{comando}, captura_{audio}, detecta_{movimiento}, reconoce_{persona}, toma_{captura}, ...\}$

$E=$ \{reconocimiento de comando, reconocimiento de persona, detección de movimiento, grabación de audio, ...\}

$I=$ \{DigitalSink, EventSink, DataSink, Observable, ...\}

$S=$ \{AuthenticatedCommandService, ClipService, SnapshotService, ...\}

$P=$ \{imagen, sonido, ...\}

$C=$ \{tarde, noche, día de diario, ...\}

$\Gamma=$\{\\
\hspace*{8mm} (1) \hspace*{1mm} $S_0$ $\rightarrow$
Predicado $\in$ Contexto \textit{C}\\
\hspace*{8mm} (2) \hspace*{1mm} Predicado $\rightarrow$
Definición $ \lor$ Declaración \\
\hspace*{8mm} (3) \hspace*{1mm} \textit{Definición} $\rightarrow$
identifica un Tipo\\
\hspace*{8mm} (4) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
identifica un Valor dado\\
\hspace*{8mm} (5) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
s realiza Acción a través de Interfaz\\
\hspace*{8mm} (6) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Servicio causa Evento a través de Interfaz\\
\hspace*{8mm} (7) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Evento en Lugar\\
\hspace*{8mm} (8) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Evento $ \in$ Tiempo \\
\hspace*{8mm} (9) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Servicio implementa Interfaz\\
\hspace*{6mm} (10) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Servicio requiere Interfaz\\
\hspace*{6mm} (11) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Servicio requiere Capacidad \\
\hspace*{6mm} (12) \hspace*{1mm} \textit{Declaración} $\rightarrow$
Servicio provee Capacidad\\
\hspace*{6mm} (13) \hspace*{1mm} \textit{Tipo} $\rightarrow$
Evento, Acción, Interfaz, Servicio, Capacidad\\
\}

\subsection{Nivel semántico}
\label{section:nivel-semantico}
En el nivel semántico consideramos el significado de los diferentes elementos del vocabulario o léxico, así como los enunciados que pueden ser construidos en base a las reglas de producción antes mencionadas. Para capturar la semántica, usaremos un modelo semántico, considerado en este contexto como un acuerdo sobre cómo interpretar el conocimiento representado. Garantizar una interpretación única de los datos es esencial cuando más de una entidad comparte y accede a la información distribuida.

El modelo semántico propuesto, ilustrado en la Figura {\ref{fig:modelo-semanticos}}, es diseñado con el propósito de garantizar el soporte a la composición automática de servicios. Por esta razón, podemos considerar las acciones y los eventos relacionados con un servicio dado. El modelo propuesto se formaliza de la siguiente manera:

\textbf{Definición 1. Una acción} $A$ se explica casualmente desde la perspectiva de su relación con la razón principal que lo racionaliza. La función $AS: A\rightarrow S$ como $A$ es un conjunto de posibles acciones y $S$ es un conjunto de posibles servicios que pueden emprender tales acciones. Además, la función $AI:A,S\rightarrow I$ es la interfaz buscada para un servicio que realiza una acción. Del mismo modo, la función $EI:S,E\rightarrow I$ devuelve la interfaz a través de la cual un servicio causa un determinado evento. La función $II:S\rightarrow I$ devuelve el conjunto $I$ de interfaces implementadas para un servicio determinado. Finalmente, la función $PR:S,A\rightarrow E$ es la razón principal por la que un servicio realice una acción para buscar los efectos del evento causado.

\begin{equation}
\exists  s \in S  \exists a \in A \exists e \in E \exists : (AI (a, s) \land PR (s,a) \land II (s)) \iff EI (s, e)
\end{equation}

Además, un servicio $s$ causa un evento $e$, si y solo si, existe dicho servicio $s$ con una razón principal para realizar una acción $a$ y esa $a$ implementa la interfaz requerida para ello.


\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/semantic-model.png}
		\caption{Modelo semántico}
		\label{fig:modelo-semanticos}
	\end{center}
\end{figure}

\textbf{Definición 2. Un evento} $E$ es una ocurrencia individual que causa cambios en el mundo. El criterio seguido por la doctrina Davidsonian en la individualización de eventos aboga por la igualdad de los eventos cuando ocurren los mismos efectos. La vista Davidsonian aquí es adaptada para interiorizar el enfoque de los contextos múltiples. Aquí consideraremos que dos eventos son equivalentes cuando los mismos efectos son causados por diferentes acciones. Los efectos de los eventos son capturados en el \textit{after context}, mientras que las precondiciones para que un evento tome lugar son descritas en el \textit{before context}. Las funciones $BC:E\rightarrow C$ y $AC:E\rightarrow C$ como $BC(e)$ y $AC(e)$, respectivamente devuelven las declaraciones que componen el after context y el before context de un evento dado. Además, la función $efecto:A\rightarrow T$ devuelve el conjunto de declaraciones que describen el mundo después de que la acción $A$ tome lugar.

\begin{equation}
\forall e \in E: (BC(e) \cup effect(a)) \rightarrow AC (e)
\end{equation}

Dados los eventos $e_1$ y $e_2$, se puede decir que $e_1$ es equivalente a $e_2$ cuando ellos son equivalentes en el after context o cuando ellos causan los mismos efectos:

\begin{equation}
\exists e_1, e_2 \in E: e_1=e_2 \iff AC(e_1) \subseteq AC(e_2)
\end{equation}


\textbf{Definición 3. Un servicio} $S$ es descrito en términos de un conjunto de interfaces requeridas e implementadas $I$ y provee y requiere de unas determinadas capacidades. Además, un servicio $S$ es también determinado por un conjunto de capacidades $C$ que son proporcionadas y requeridas. En este sentido, la función $RI:S\rightarrow I$ devuelve un conjunto de interfaces que son requeridas por el servicio. Funciones $RC:S\rightarrow C$ y $PC:S\rightarrow C$ devuelven un conjunto de capcidades requeridas y proporcionadas por un determinado servicio. 

\begin{equation}
\exists s \in S \exists a \in A / s \subseteq AS(a):(AI(a,s) \land II(s) \land RC(s)) \iff a
\end{equation}

Por lo tanto, una acción $a$ puede tomar lugar, si y solo si, hay un servicio que la realiza, cuyos requisitos están cubiertos (capacidades requeridas e interfaz implementada).


\textbf{Definición 4. Una capacidad} $P$ se describe como el elemento que se puede proporcionar, como resultado de una creación de instancias del servicio, o se requiere para que el servicio tenga lugar. 

\begin{equation}
\exists s \in S \exists a \in A \exists rp \in P / \subseteq AS(a):(r p \subseteq BC(a)) \iff s
\end{equation}

Un servicio $s$ con una capacidad requerida $rp$ puede ser instanciada, si y solo si, el before context de la acción que debería ser realizada por el servicio $s$ ya contiene la capacidad requerida. 

\begin{equation}
\exists s \in S \exists a \in A \exists pp \in P / s \subseteq AS(a):(pp\subseteq AC(a)) \iff s
\end{equation}

Un servicio $s$ proporciona una capacidad $pp$ como resultado de su instanciación, si y solo si, el after context de la acción que deberia ser realizada por el servicio $s$ da lugar a la capacidad $pp$.

\textbf{Definición 5. Una interfaz }$I$ es una colección de operaciones soportadas por el objeto que lo implementa. Un servicio esta relacionado con una interfaz de dos formas: esta pueden ser usada (por un cliente), para llevar a cabo las tareas involucradas en el a través del servicio proporcionado, o estas pueden implementadas (por un servidor). La función $UI:S\rightarrow I$ devuelve una lista de interfaces usadas por un servicio. La función $wiring:S,S\rightarrow S$ conecta dos servicios para proporcionar un nuevo servicio cuya funcionalidad resulta de los servicios que lo componen.

\begin{equation}
\exists s_1, s_2 \in S:(US(s_1)	\equiv II(s_2)) \iff wiring(s_1,s_2)
\end{equation}

Por lo tanto, dos servicios pueden ser conectados o \textit{cableados}, si y solo si, la interfaz implementada por un servicio es utilizada por otro servicio.

\subsection{Nivel pragmático}

Tanto la semántica como la pragmática se refieren al significado, sin embargo, la semántica supone que existe un significado preciso para cada concepto, mientras que la pragmática va un paso más allá y considera cómo ese significado puede variar según las circunstancias circundantes.

Los humanos pueden tener múltiples significados de un concepto, incluso inconsistentes, con poco esfuerzo. Por ejemplo, los humanos no encuentran ningún inconveniente en mantener al mismo tiempo el conocimiento proposicional que establece el hecho de que Bill es un perro y el otro afirma que también existe una persona llamada Bill. Ahora, decir que Bill ladra es obviamente una afirmación que se refiere a Bill, el perro. No tan obvio es el siguiente hecho: le dije a Bill que dejara de ladrarme, no era mi culpa, pero aun así, los humanos identificarían fácilmente que el proyecto de ley que se menciona aquí es la persona.

La representación lógica o computacional de ambos hechos encuentra una incongruencia ya que Bill no puede ser un perro y una persona al mismo tiempo. Por el contrario, las personas no parecen tener problemas para manejar este tipo de información. Por lo tanto, esta situación plantea la siguiente pregunta: ¿cómo se las arregla la gente para manejar un conocimiento tan incongruente? Los filósofos han señalado la teoría de los "\textit{mundos posibles}".

El significado del concepto teórico de "\textit{mundo}" se usa para analizar un conjunto de conceptos clave, los llamados "\textit{conceptos de compañeros del mundo}" 1, de sus respectivos dominios2 y preservar las diferencias de significado existentes. Un mundo podría ser usado para representar a Bill, con Bill siendo un perro, mientras que otro mundo podría ser usado para representar a Bill, ahora como persona. Cualquiera de los dos mundos es plausible aunque incongruente, sin embargo, esta forma de representar información como mundos aislados, permite la representación de información inconsistente de una manera lógicamente consistente. Así es como los humanos son capaces de razonar y hacer inferencias sobre diferentes situaciones, algunas de las cuales pueden ser inconsistentes con el conocimiento previo. Los humanos solo consideran aquellos mundos que son más plausibles o típicos sobre la base del conocimiento que poseen en ese momento3. Esta es también la forma en que los humanos pueden lidiar fácilmente con la gran cantidad de conocimiento que conforma el sentido común.

Tratar la modalidad ha sido tradicionalmente el objetivo principal de la teoría de los mundos posibles [34]. El valor de verdad de una determinada proposición se evalúa en términos de que la proposición sea posible, imposible, necesaria o contingente. Sin embargo, la teoría de los mundos posibles también se puede usar para modelar la dimensión pragmática, como se indica en1.

Los mundos posibles se pueden interpretar como, el conjunto de sentencias evaluadas como verdaderas en un contexto dado, o en relación con la significación asignada a un contexto dado. En cualquier caso, un mundo posible comprende las sentencias constitutivas, de una manera ordenada, como si fueran parte de un proceso de conocimiento. Esta idea se apoya en las estructuras de Kripke1, concebidas como un medio para formalizar la semántica en términos de mundos posibles.

\textbf{Definición 6}. Los servicios semanticos pueden ser descritos por medio de los modelos de Kripke tal que:

\begin{equation}
M = (T,R, \Pi )
\end{equation}

en el cual $T$ es un conjunto no vacío de estados o mundos posibles, $R$ es la relación entre los mundos posibles, y $\Pi $ es la función que nos dice qué proposiciones o enunciados son verdaderos en cada uno de los mundos posibles, de modo que:

\begin{equation}
\forall t_i \in T, \Pi (s): \Theta\rightarrow \{true\}
\end{equation}

donde $\Theta$ es un conjunto de sentencias que son verdad en el posible mundo $t_i$.

El tiempo y la ubicación son las dos fuentes principales de incongruencia al afirmar conocimiento en una base de conocimiento. Por ejemplo, el hecho que representa la apertura de la puerta del armario es incongruente con otro hecho que establece que la puerta está cerrada. Obviamente, alguien puede decir que adjuntar una marca de tiempo a esas ocurrencias evita el problema de incongruencia sin requerir mundos posibles. Sin embargo, ¿qué pasa si en lugar de una puerta de armario, el hecho de ser modelado es aquel en el que se coloca el tapón en el fregadero y se abre el grifo? Modelar el estado del mundo después de que se llevan a cabo estas dos acciones requiere un significado más expresivo que solo dos hechos con la marca de tiempo que indica que el tapón se coloca en el fregadero y que se enciende el grifo. Si se le pide a una persona que modele el estado del mundo después de que se lleven a cabo estas dos acciones, representará un mundo en el que el nivel del agua en el fregadero aumentará hasta que se alcance la altura del fregadero; luego, el agua comenzará a derramarse por el suelo. Este es el tipo de situación que no puede ser modelada por declaraciones simples en una base de conocimiento, por lo tanto, exige mecanismos más expresivos.

El sentido común es lo que permite a las personas realizar inferencias no triviales, como aquellas que implican efectos retardados de acciones, como en el escenario de derrame de agua. Proponemos incorporar dicho conocimiento de sentido común en la dimensión pragmática, usando para este fin un enfoque basado en la teoría de los mundos posibles. Este enfoque se puede formalizar por medio de las estructuras de Kripke antes mencionadas. Esto se puede ilustrar mejor con un simple ejemplo, aprovechando al máximo la propiedad de la estructura de Kripke que permite su representación mediante los gráficos, donde los nodos representan estados o mundos posibles, con sus correspondientes proposiciones, y las flechas representan las conexiones entre esos mundos.

La dimensión pragmática se basa en la dimensión semántica y, por lo tanto, el modelo de Kripke aquí propuesto se basa en el modelo semántico presentado en la sección anterior. Los conceptos de acción y evento del modelo semántico están aquí imbuidos del pragmatismo de la posible semántica mundial. Tanto las acciones como los eventos se describen como si fueran procesos de conocimiento donde los hitos se utilizan para separar los mundos cerrados. Esas acciones y eventos, etiquetados aquí como acciones básicas1, funcionarán con solo dos mundos, uno para el contexto antes de que tenga lugar la acción o evento y otro para el contexto posterior.

Deje que el modelo de Kripke para la acción de encender grifo sea:

$M_{turn,on,faucet}=(T,R,\Pi)$

$T=(t_0,t_1,t_2,t_3,t_4,t_5,t_6)$

$t_0=$ antes de encender el grifo con el fregadero vacío y el tapón puesto

$t_1=$ antes de encender el grifo con el fregadero vacío

$t_2=$ antes de encender el grifo con el fregadero no vacío

$t_3=$ después de encender el grifo sin haber puesto el tapón en

$t_4=$ después de encender el nivel de la llave del grifo, el drenaje es igual a (flujo * (tiempo transcurrido / área base)

$t_5=$ después de encender el grifo con el nivel del agua llegando a la altura del fregadero

$t_6=$ después de encender el grifo con líquido de grifo que se deja caer

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{figures/Kripke-model.png}
		\caption{Modelo de Kripke para activar la acción del grifo}
		\label{fig:kripke-model}
	\end{center}
\end{figure}


$\Theta=\{p_0,p_1,p_2,p_3,p_4,p_5,p_6,p_7,p_8,p_9,p_10,p_11,\}$

$p_0 \rightarrow$ la válvula de la llave está apagada

$p_1 \rightarrow$ la válvula de la llave está encendida

$p_2 \rightarrow$ el tapón se pone en el desagüe

$p_3 \rightarrow$ el tapón no se pone en el desagüe

$p_4 \rightarrow$ el fregadero está vacío

$p_5 \rightarrow$ nivel de líquido de la llave contenido en el fregadero no está vacío

$p_6 \rightarrow$ nivel de líquido de la llave contenido en el fregadero esta lleno

$p_7 \rightarrow$ el líquido contenido en el fregadero se está bajando

$p_8 \rightarrow$ poner el tapón en el drenaje

$p_9 \rightarrow$ encender el grifo

$p_10 \rightarrow$ el nivel del grifo llega a la altura del fregadero

$p_11 \rightarrow$ encender el grifo

$\Theta(t_0)=\{p_0,p_2,p_4\}$

$\Theta(t_1)=\{p_0,p_4\}$

$\Theta(t_2)=\{p_0,p_5\}$

$\Theta(t_3)=\{p_1,p_3,p_4\}$

$\Theta(t_4)=\{p_1,p_2,p_5\}$

$\Theta(t_5)=\{p_1,p_2,p_5,p_6\}$

$\Theta(t_6)=\{p_1,p_2,p_5,p_6,p_7\}$




A partir de la descripción de la acción de activar el grifo, podemos construir fácilmente una estructura de Kripke que describa cómo los mundos posibles están interconectados en función de los eventos que ocurren. La Figura \ref{fig:kripke-model} representa la estructura de Kripke para tal escenario. Cada nodo de estructura está etiquetado con el conjunto de mundos que se consideran posibles dado el estado anterior del mundo y los eventos o acciones que se producen. Las flechas de estructura representan la ocurrencia de eventos que desencadenan migraciones a diferentes mundos posibles.

\section{Diseño y desarrollo del sistema de control de acceso inteligente}
En la sección \ref{sec:despliegue-august} describimos el proceso de despliegue del sistema de control de acceso basado en la cerradura inteligente del fabricante August. Como pudimos comprobar, el alto grado de acoplamiento de la tecnología nos comprometía a adquirir los dispositivos que ofertaba dicha empresa especialmente diseñados para esa función, ya que no disponía de una API abierta con la que poder desarrollar servicios que interactuasen con el dispositivo, limitando su uso exclusivamente a través de la aplicación móvil August Home.

Ante esta situación, se planteó la necesidad de poder articular un mecanismo alternativo que permitiese abrir la puerta en el caso de que por ejemplo, no dispusiéramos de la aplicación móvil con la que poder operar con la cerradura August. Es en este momento, donde se replanteo el diseño de un sistema de control de acceso que permitiese validar las capacidades del middleware, de forma que pudiera detectar la necesidad de querer entrar y proporcionar una respuesta adaptativa en base a los cambios del contexto. Para ello se optó por diseñar un sistema de control de acceso y dotarlo de <<inteligencia>> por medio del reconocimiento facial y vocal de los usuarios. 

El espacio en el cual se realizó el despliegue del sistema es en un despacho multiple del grupo de investigación ARCO, localizado en la primera planta del Instituto de Tecnologías y Sistemas de Información. 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/plano-arquitectonico.png}
		\caption{Plano arquitectónico de la primera planta del ITSI}
		\label{fig:plano-arquitectonico}
	\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:plano-laboratorio} podemos ver el modelo 3D del espacio correspondiente al pasillo y al despacho múltiple donde se instalará el control de acceso.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/laboratorios-3d.png}
		\caption{Modelo 3D del ITSI}
		\label{fig:plano-laboratorio}
	\end{center}
\end{figure}

Para el diseño del sistema de control de acceso, se optó por utilizar dispositivos y servicios que se pudieran encontrar en un entorno de oficinas, como podrían ser un sensor de movimiento, una cámara de vigilancia o una cerradura eléctrica. 
Los distintos servicios que integrará el sistema son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Detector de movimiento}: Utilizado para detectar movimiento en el pasillo colindante al despacho que integrará el sistema de control de acceso.
	\item \textbf{Cámara de vigilancia}: Utilizada para tomar imágenes de las personas que quieran acceder al despacho.
	\item \textbf{Micrófono}: Utilizado para la grabación de audio con la finalidad de detectar comandos de voz de los usuarios.
	\item \textbf{Sistema de reconocimiento facial}: Utilizado para la identificación de los usuarios.
	\item \textbf{Sistema de transcripción de voz a texto}: Para la transcripción del audio generado por el micrófono a texto legible.
	\item \textbf{Sistema de autorización}: Utilizado para la autorización o revocación del acceso al despacho.
	\item \textbf{Cerrojo eléctrico}: Utilizado para accionar el cerrojo de la puerta.
\end{itemize}

En el diagrama \ref{fig:diagrama-flujo} queda ilustrado como sería el flujo de eventos y datos del sistema de control de acceso. El escenario queda planteado de la siguiente forma:

<<Una persona llega al pasillo con la intención de entrar en el despacho de ARCO y es detectada por un detector de movimiento dispuesto en el marco de la puerta. Seguidamente dicho detector, envía un evento a la cámara de vigilancia para que tome una imagen de la persona, y otro al micrófono para que comience la grabación de audio durante un tiempo determinado. Seguidamente, la imagen tomada por la cámara es enviada a un servicio de reconocimiento facial que identificará la persona que se haya en la imagen, y la grabación de audio será enviada a un servicio de transcripción de voz a texto para que finalmente, tanto la identificación del usuario como la transcripción en texto, sean enviadas a un sistema de autorización que decidirá si la persona que quiere entrar, está autorizada para ello, y que la transcripción contiene un comando que explicite la intención de abrir la puerta. Si dicha persona está autorizada, y el comando se corresponde con la apertura de la puerta, el sistema opera sobre la cerradura eléctrica para poder abrir la puerta.>>

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/diagrama-flujo.png}
		\caption{Diagrama de flujo del sistema de control de acceso}
		\label{fig:diagrama-flujo}
	\end{center}
\end{figure}

Una vez definido el diagrama de flujo del sistema, es necesario definir las interfaces que implementarán y utilizarán los servicios descritos anteriormente. En el caso que nos ocupa, disponemos de dos interfaces:

\begin{itemize}
	\item \textbf{iot.ice}: Define las interfaces correspondientes a la comunicación de eventos y datos entre servicios, tales como: EventSink, DigitalSink, AnalogSink o DataSink. Por otro lado, define una interfaz denominada Observable, que permite enlazar un servicio con otro, a través de su proxy. De esta forma se <<cablean>> los servicios.
	\item \textbf{services.ice}: Define los servicios disponibles en un entorno IoT. En el caso que nos ocupa, hemos definido las interfaces de los 7 servicios que se hayan disponibles para la composición del sistema de control de acceso.
\end{itemize}

La interfaz services.ice viene definida por el siguiente listado \ref{code:services}:
\begin{listing}[
	float=ht,
	language = C++,
	caption  = {Interfaz services.ice},
	label    = code:services]
	#include "iot.ice"
	
	module SmartObject {
		
		interface SnapshotService extends EventSink, Observable {
			void trigger(byte count, float deltaSeconds);
		};
		
		interface ClipService extends EventSink, Observable {
			void trigger(byte durationSeconds);
		};
		
		interface PersonRecognizer extends DataSink, Observable {};
		interface SpeechToText extends DataSink, Observable {};
		
		interface AuthenticatedCommandService extends Observable {
			void notifyPerson(string personID, Metadata meta);
			void notifyCommand(string command, Metadata meta);
		};
	};
\end{listing}

Cada uno de los servicios hereda la interfaz Observable con la finalidad de poder habilitar el cableado de los servicios, en términos de composición de servicios. Cada uno de los servicios, dependiendo de si envía un dato o genera un evento, implementa una o varias de las interfaces definidas en iot.ice.

\begin{itemize}
	\item \textbf{SnapshotService}: Esta interfaz es implementada por el servicio que emplea la cámara de vigilancia para tomar capturas. Define la operación \textit{trigger} que se corresponde con la operación de hacer un numero y determinado de fotos, cada x segundos.
	\item \textbf{ClipService}: Esta interfaz es implementada por el servicio de grabación o micrófono. A traves de la operación trigger, se inicia la grabación del audio durante un intervalo de duración x en segundos. 
	\item \textbf{PersonRecognizer}: Esta interfaz es implementada por el servicio de reconocimiento facial. Únicamente implementa la operación notify, a través de la interfaz DataSink, mediante la cual se le proporciona una imagen para realizar la función de reconocimiento.
	\item \textbf{SpeechToText}: Esta interfaz es implementada por el servicio de transcripción de voz a texto. Implementa las mismas operaciones que la interfaz anterior.
	\item \textbf{AuthenticatedCommandService}: Esta interfaz es implementada por el sistema de autorización. Puesto que el sistema de autorización requiere de un identificador de persona y un comando, se hayan definidas las dos operaciones en dicha interfaz.
	\item \textbf{DigitalSink}: Esta interfaz es implementada por el cerrojo electrónico que permite la apertura de la puerta. Mediante esta interfaz definimos una operación booleana, para la cual solo puede tener dos estados, como es el caso de una puerta, que puede estar abierta o cerrada.
\end{itemize}

Una vez que tenemos definidas todas las interfaces de los servicios y sus respectivas operaciones, el diagrama de secuencia del sistema de control de acceso quedaría de la siguiente forma:
;; interfaces, service and method
(new-type {interface} {thing})
(new-type {service} {thing})
(new-type {method} {thing})
(new-type {argument} {thing})
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/diagrama-secuencia.png}
		\caption{Diagrama de secuencia del sistema de control de acceso}
		\label{fig:diagrama-secuencia}
	\end{center}
\end{figure}

Con todo esto ya tendríamos definidas las interfaces de todos los servicios que van a tomar parte del sistema.


\subsection{Prototipo de servicios}
\label{prototipo-de-servicios}
Partiendo de la metodología de prototipado evolutivo, se decidió implementar un prototipo de cada uno de los servicios, con la intención de poder modelar de una forma mas abstracta la semántica y el conocimiento de los servicios posteriormente, y así poder validar la arquitectura propuesta. 

Los prototipos de los servicios están desarrollados de la siguiente forma:

\begin{itemize}
	\item \textbf{dummy\_motion\_sensor}: Servicio que simula el detector de movimiento. Para poder simular un evento de detección de presencia, dicho servicio ha sobreescrito la operación \textit{ice\_ping()} de Ice para poder realizar invocaciones sobre el objeto, de forma que haga dos invocaciones \textit{notify()}, una sobre el SnapshotService y otra sobre el ClipService.
	\item \textbf{dummy\_snapshot\_service}: Servicio que simula la captura de imagenes. Para ello, cuando recibe una invocación a \textit{notify()}, carga una imagen de prueba con primitivas de OpenCV 2 para poder enviarlas codificadas como mensaje al proxy del siguiente servicio.
	\item \textbf{dummy\_clip\_service}: Servicio que simula la grabación de audio. Para ello se emplea la librería scipy.io.wavfile de Python, por la cual podemos devolver los datos de un fichero WAV de prueba. Seguidamente esos datos son convertidos a un array con la instrucción \textit{numpy.asarray() }
	\item \textbf{dummy\_person\_recognizer}: Servicio que simula el proceso de reconocimiento facial. Este servicio únicamente envía una cadena con el  identificador de una persona cuando recibe una imagen.
	\item \textbf{dummy\_speech\_to\_text}: Servicio que simula la transcripción de voz a texto. Este servicio únicamente envía una cadena con un comando. 
	\item \textbf{dummy\_authenticator}: Servicio que simula el proceso de autorización de personas y comprobación de comandos. Este servicio compara el identificador de la persona recibido con una base de datos, que en este caso esta simulada con un vector de identificadores. Y lo mismo ocurre con el comando.
	\item \textbf{dummy\_door\_actuator}: Servicio que simula la cerradura eléctrica. Este servicio únicamente muestra por pantalla el mensaje de puerta abierta o puerta cerrada cuando recibe un mensaje desde el servicio de autorización.
\end{itemize}
Cada uno de los servicios ha sido desarrollado utilizando el lenguaje de programación Python 3.6, a excepción de los servicios SnapshotService y PersonRecognizer que utilizan Python 2.7.

Todos los servicios prototipados implementan todas las interfaces definidas en \textit{services.ice} correspondientes a cada uno de los servicios, a parte de los metodos propios de cada servicio. Como por ejemplo, el servicio dummy\_person\_recognizer, implementa la operación \textit{trigger()}, perteneciente a la interfaz \textit{SmartObject.PersonRecognizer}, pero internamente usa el método \textit{recognize\_person()} para realizar todas las operaciones relacionadas con el reconocimiento facial a través de las librerías correspondientes.


\subsection{Modelado del conocimiento}
Una vez desarrollados los prototipos de cada uno de los servicios, el siguiente paso es modelar el conocimiento que será incluido en Scone, de forma que se pueda interpretar que hace cada uno de los servicios, los requerimientos y capacidades que proporciona cada uno de ellos y la forma que tienen de interconectarse con otros. Para la definición del conocimiento se emplea el lenguaje de programación Steel Bank Common Lips (SBCL), una implementación libre de Common Lisp.

Lo primero de todo es modelar el conocimiento referente a la semántica del sistema (véase el apartado \ref{section:nivel-semantico}). A lo largo de los siguientes
párrafos se irán modelando e introduciendo en la base de conocimiento de Scone diversos
aspectos relativos a los servicios para, finalmente, realizar una serie de consultas e inferencias básicas sobre el conocimiento introducido. Destacar también que, al tratarse de un ejemplo largo, tan solo se comentarán en el presente documento aquellas partes que resulten más relevantes, dejando de esta forma al lector la oportunidad de explorar y profundizar en el ejemplo completo mediante el archivo fuente adjunto.

El primer reto que se va a abordar en este ejemplo va a ser el de manejar las herramientas que proporciona Scone para crear nuevos individuos en la base de conocimiento y el de la creación y asociación de roles mediante las funciones new-type y new-type-role, respectivamente.

Lo primero de todo es construir el modelo semántico planteado en la sección \ref{section:nivel-semantico}. Siguiendo el fragmento de código mostrado en el Listado \ref{code:service-knowledge} correspondiente al archivo \textit{01-service-knowledge.lisp} podemos ver como en la primera linea, se crea un nuevo contexto, denominado \{dharma\}, en el cual estará modelado todo el conocimiento referente a la arquitectura propuesta, y que será una copia virtual del conocimiento general del que ya dispone Scone. En la siguiente linea, nos situamos en el nuevo contexto para que mediante las cuatro siguientes sentencias, se creen los términos interfaz, servicio, método y argumento, los cuales tienen como padre el tipo más básico en Scone, la entidad \{\textit{thing}\}. Las ultimas cuatro lineas definen estos mismos conceptos, para el contexto dharma, con el cual trabajaremos durante todo el desarrollo del conocimiento.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición de interfaz, servicio, método y argumento},
	label    = code:service-knowledge]
	(new-context {dharma} {general})
	(in-context {dharma})	
	
	(new-type {interface} {thing})
	(new-type {service} {thing})
	(new-type {method} {thing})
	(new-type {argument} {thing})
	
	(new-type {dharma-interface} {interface})
	(new-type {dharma-service} {service})
	(new-type {dharma-method} {method})
	(new-type {dharma-argument} {argument})
\end{listing}

En las siguientes cuatro sentencias del mismo archivo \ref{code:metodo-interfaz} se crean los roles correspondientes al método de una interfaz, y a los argumentos requeridos y devueltos por dicho método. 

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición de los roles},
	label    = code:metodo-interfaz]
	(new-type-role {interface-method} {interface} {method})
	(new-type-role {implemented-method} {dharma-interface} {dharma-method})
	(new-type-role {required-argument} {dharma-method} {dharma-argument})
	(new-type-role {returned-value} {dharma-method} {thing})
\end{listing}

Una vez que hemos definido las interfaces, los servicios y los metodos, debemos describir como un dispositivo se asocia con estas entidades. En el Listado \ref{code:dispositivo-proxy} se muestra como se crea la entidad dispositivo, y como éste tiene un servicio asociado a través de un proxy. 

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelo de asociación de dispositivos con los servicios},
	label    = code:dispositivo-proxy]
	(new-type {device} {thing})
	(new-type {dharma-device} {device})
	(new-type-role {offered-service} {dharma-device} {dharma-service})
	(new-type {proxy} {thing})
	(new-type-role {service-proxy} {dharma-service} {proxy})
\end{listing}

Seguidamente debemos de modelar las relaciones que existen entre las entidades evento y acción con respecto a un servicio. En el Listado \ref{code:relaciones} podemos ver como una acción es realizada por un método de un servicio, y lo mismo ocurre con los eventos.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelado de eventos y acciones},
	label    = code:relaciones]
	(new-relation {performs action through}
	:a-inst-of {dharma-service}
	:b-inst-of {action}
	:c-inst-of {dharma-method}
	:transitive t)
	
	(new-relation {causes event through}
	:a-inst-of {dharma-service}
	:b-inst-of {event}
	:c-inst-of {dharma-method}
	:transitive t)
\end{listing}

A continuación, definiremos algunos de los conceptos básicos que tienen relación con el sistema de control de acceso como son: la definición de entidad, credenciales de acceso y los distintos servicios que se integran en dicho sistema.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelado conceptos básicos del sistema de control de acceso},
	label    = code:conceptos-basicos]
	(new-type-role {identity} {person} {thing})
	(new-type-role {access credentials} {person} {thing})
	(new-type {recognizer} {thing})
	(new-type {snapshot} {thing})
	(new-type {camera} {device})
	(new-type {microphone} {device})
	(new-type {finder} {thing})
	(new-type {scene} {thing})
	(new-type {sensor} {thing})
	(new-type {motion} {thing})
\end{listing}

Por ultimo, definiremos los tipos de eventos que se pueden producir en el sistema. En el Listado \ref{code:eventos-servicios} declaramos el evento que permitirá iniciar la planificación de la composición, y todos los demás relacionados con los servicios. En este caso el comando \textbf{\textit{command execution by authorised person}}, será el que inicie la búsqueda de servicios en la base de conocimiento, con la finalidad de componer el servicio de autorización.


\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelado de conceptos relacionados con el control de acceso},
	label    = code:eventos-servicios]
	(new-type {command execution by authorised person} {event})
	(new-type {command recognition} {event})
	(new-type {person recognition} {event})
	(new-type {motion detected} {event})
\end{listing}

Una vez definido el modelo semántico del sistema, queda modelar el conocimiento referente a las interfaces y los servicios. 

El modelado de las interfaces queda descrito en el archivo \textbf{01-SmartObject.lisp}, el cual contiene todos los métodos e interfaces correspondientes con los ficheros a iot.ice y services.ice. En el Listado \ref{code:estructura-datos} podemos ver como se definen las estructuras de datos que utilizarán dichas interfaces.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelado de estructuras de datos},
	label    = code:estructura-datos]
	(new-type {metadata} {information object})
	(new-type {byteseq} {information object})
	(new-is-a {image format} {information object})
	(new-type {boolean} {information object})
\end{listing}

Seguidamente se definen cada una de las interfaces con sus métodos. En el Listado \ref{code:servicio} podemos ver modelada la interfaz \textit{SpeechToText}, la cual extiende las interfaces \textit{DataSink} y \textit{Observable}, y tiene asociado el método \textit{trigger}. El método \textit{trigger} es descrito con la relación ternaria \textbf{x-is-a-y-of-z} que describe que el método \textit{trigger} es un método implementado de la interfaz \textit{SpeechToText}.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Modelado del servicio SpeechToText},
	label    = code:servicio]
	(new-type {SpeechToText} {dharma-service})
	(new-is-a {SpeechToText} {DataSink})
	(new-is-a {SpeechToText} {Observable})
	(new-type {SpeechToText.trigger} {dharma-method})
	(x-is-a-y-of-z {SpeechToText.trigger} {implemented-method} {SpeechToText})
	
\end{listing}

Los demás servicios han sido modelados de la misma forma, generando un nuevo tipo de servicio con la primitiva \textbf{new-type}, asociando cada una de las interfaces que implementa con la primitiva \textbf{new-is-a }y definiendo que los métodos de cada una de las funciones son implementados por una determinada interfaz, con la primitiva \textbf{x-is-a-y-of-z}.

Una vez que están modeladas todas las interfaces y las relaciones entre todos los elementos que conforman el modelo semántico, queda definir para cada uno de los servicios, que es lo que hace, los requerimientos necesarios para su uso y como evoluciona el conocimiento del mundo real en base a los contextos. 

Para ilustrar de mejor forma este apartado, definiremos uno de los servicios en su totalidad. En este caso hemos optado por ejemplificar el servicio AuthenticatedCommandService por se el más completo. Todo el conocimiento explicado a continuación, esta descrito en el archivo \textbf{02-AuthenticatedCommand-service.lisp}.

Primeramente, en el Listado \ref{code:accion-autorizacion} definiremos el tipo de acción que realiza este servicio. Como podemos ver, el servicio de autorización permite \{ejecutar un comando autorizado\}, a través del agente \{persona\}, cuyo objeto a tratar es un \{comando\}.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición de la acción realizada por el servicio de autenticación},
	label    = code:accion-autorizacion]
	(new-action-type {execute_authorised_command}
	:agent-type {person}
	:object-type {command})
\end{listing}

Seguidamente es necesario definir el contexto antes y después de que ocurra el evento o la acción del servicio dado. En el Listado \ref{code:contextos} las tres primeras sentencias generan el contexto antes de que ocurra la acción, y las tres siguientes el contexto después de que ocurra la acción.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición de los contextos del servicio},
	label    = code:contextos]
	(new-context {execute_authorised_command bc} {dharma})
	(new-is-a {execute_authorised_command bc} {before context})
	(x-is-the-y-of-z {execute_authorised_command BC} {before context} {execute_authorised_command})
	(new-context {execute_authorised_command ac} {execute_authorised_command bc})
	(new-is-a {execute_authorised_command ac} {after context})
	(x-is-the-y-of-z {execute_authorised_command ac} {after context} {execute_authorised_command})
\end{listing}

En el Listado \ref{code:contextos-antesydespues} se muestra como para el contexto anterior a la acción del servicio, se requiere de que un \{comando haya sido reconocido en la escena\}, con la finalidad de poder procesarlo por el servicio de autenticación, y que una \{persona haya sido reconocida en la escena\}, para poder ejecutar dicho comando.

Y como resultado de realizar la acción de ejecutar un comando autorizado, se genera el contexto de \{comando ejecutado por una persona autorizada\}. 
\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición del contexto antes y después de ejecutar el servicio},
	label    = code:contextos-antesydespues]
	(in-context {execute_authorised_command BC})
	(new-indv {command is recognized in the scene} {command recognition})
	(new-indv {person is recognized in the scene} {person recognition})
	
	(in-context {execute_authorised_command AC})
	(new-indv {command executed by authorised person} {command execution by authorised person})
\end{listing}

Una vez que hemos definido que acción realiza el servicio y como cambia el contexto tras llevar a cabo dicha acción, debemos de definir que interfaces implementa el servicio y que métodos pueden ser llamados por otros servicios. En el Listado \ref{code:servicio-Authenticator} podemos ver como el servicio de autorización, implementa las interfaces Observable y AuthenticatedCommandService, las cuales proveen los métodos setObserver(), notifyPerson(), y notifyCommand(). Inclusive es necesario definir que existe una instancia de dicho servicio, para que posteriormente pueda ser retornado el proxy con el que comunicarse con dicha instancia.

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Interfaces y métodos implementados por el servicio},
	label    = code:servicio-Authenticator]
	(in-context {dharma})
	(new-indv {Authenticator-service-instance} {AuthenticatedCommandService})
	(new-indv {Authenticator.setObserver} {dharma-method})
	(new-is-a {Authenticator.setObserver} {Observable.setObserver})
	(new-indv {Authenticator.notifyPerson} {dharma-method})
	(new-is-a {Authenticator.notifyPerson}  {AuthenticatedCommandService.notifyPerson})
	(new-indv {Authenticator.notifyCommand} {dharma-method})
	(new-is-a {Authenticator.notifyCommand}  {AuthenticatedCommandService.notifyCommand})
	(x-is-a-y-of-z {Authenticator.setObserver} {implemented-method} {Authenticator-service-instance})
	(x-is-a-y-of-z {Authenticator.notifyPerson} {implemented-method} {Authenticator-service-instance})
	(x-is-a-y-of-z {Authenticator.notifyCommand} {implemented-method} {Authenticator-service-instance})
\end{listing}

Por último, es necesario definir a través de que método implementado por la instancia del servicio, es capaz de realizar la acción designada para dicho servicio. Es decir, la instancia Authenticator-service-instance, realiza la acción de {ejecutar un comando autorizado}, a través del metodo notifyCommand() de la interfaz Authenticator. De esta forma, la base de conocimiento puede cablear los servicios de manera correcta, para que la interfaz invocada por otros servicios, sea compatible con la interfaz implementada por este servicio. En el Listado \ref{code:instancia-authenticator} podemos ver como ha sido definido dicho conocimiento:

\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Definición de la interfaz-método con la que invocar al servicio},
	label    = code:instancia-authenticator]
	(new-statement {Authenticator-service-instance}  {performs action through} {execute_authorised_command}
	:c {Authenticator.notifyCommand})
	(new-statement {execute_authorised_command} {causes} {command execution by authorised person})
	(new-statement {Authenticator-service-instance} {causes event through}
	{command execution by authorised person}
	:c {DigitalSink.notify})
\end{listing}

Finalmente, lo único que queda por definir es el proxy con el que invocar al servicio. Para ello, en el Listado \ref{code:proxy-instancia} podemos observar que el proxy es un objeto bien conocido bajo el nombre \textbf{authenticator}. 
\begin{listing}[
	float=ht,
	language = Lisp,
	caption  = {Asociación del proxy a la instancia del servicio},
	label    = code:proxy-instancia]
	(new-indv {authenticator} {proxy})
	(x-is-the-y-of-z {authenticator} {service-proxy} {Authenticator-service-instance})
\end{listing}

Con todo esto, hemos hecho un amplio repaso de como ha sido modelado el conocimiento del sistema de control de acceso, con toda la semántica que la designa y relacionando las instancias de los servicios con las interfaces provistas para dicho sistema.

\subsection{Diseño e implementación del planificador}

Una vez que se han implementado todos los servicios del control de acceso inteligente, y se ha modelado todo el conocimiento referente al mismo, es necesario el diseño de un planificador genérico que permita componer los servicios en base a un objetivo dado.

Explicar el algoritmo aquí.

\subsection{Aplicación Icegrid}
En la sección \ref{prototipo-de-servicios} pudimos ver como se habían implementado los prototipos de los servicios del sistema de control de acceso inteligente, de forma que se pudiese realizar una validación temprana funcionamiento del planificador en base al modelo del conocimiento de los servicios. Pero la tediosa tarea de arrancar cada uno de los servicios en un terminal, para seguidamente cargar todo el conocimiento en Scone y poder ejecutar el planificador finalmente, suponía un esfuerzo grande en términos de despliegue. Es por ello que se optó por diseñar una aplicación IceGrid con la que automatizar el proceso de despliegue y control de cada uno de los servicios del sistema.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.99\textwidth]{figures/aplicacion-icegrid.png}
		\caption{Aplicación IceGrid del sistema de control de acceso inteligente}
		\label{fig:aplicacion-icegrid}
	\end{center}
\end{figure}

La arquitectura de IceGrid esta conformada por un Registry y un numero limitado de nodos. Juntos, el Registry y los nodos cooperan para administrar la información y los procesos del servidor o servidores que comprenden una determinada aplicación. Cada aplicación asigna servidores a nodos particulares. El Registry mantiene un registro persistente de esta información, mientras que los nodos son responsables de iniciar y supervisar los procesos de los servidores asignados a dichos nodos. 

En una configuración típica, se ejecuta un nodo en cada computadora que aloja servidores Ice. El Registry no consume mucho tiempo de procesador, por lo que comúnmente se ejecuta en la misma computadora que un nodo; de hecho, el Registry y un nodo se pueden ejecutar en el mismo proceso si así lo desea. En el caso que nos ocupa, hemos optado por simplificar el problema y ejecutar todos los servidores en un mismo nodo, dentro de la misma máquina, en este caso en localhost. Del mismo modo, el Registry también se estará ejecutando en localhost. 

En el Anexo se haya descrito todo el proceso de despliegue de la aplicación IceGrid. 